\section*{Anexo A – Descripción de sensores meteorológicos}
\label{anexo:sensores}
\addcontentsline{toc}{section}{Anexo A – Descripción de sensores meteorológicos}

En este anexo se presenta un listado exhaustivo de los sensores meteorológicos utilizados en la construcción del dataset. Cada sensor cuenta con un identificador único, una abreviatura técnica y una descripción textual de la variable que mide. Estos sensores provienen de estaciones automáticas distribuidas en la CAPV, y sus mediciones son fundamentales para enriquecer los \texttt{MobilitySnapshot} con información climática contextual.

La codificación y nomenclatura de los sensores meteorológicos responde al estándar empleado por Euskalmet, el cual está documentado en su catálogo de abreviaturas técnicas de tipo de sensor~\cite{sensorTypeAbbrv}.

\vspace{1em}

\begin{longtable}{|c|l|p{8.5cm}|}
	\hline
	\textbf{ID} & \textbf{Nombre} & \textbf{Descripción} \\
	\hline
	\endfirsthead
	\hline
	\textbf{ID} & \textbf{Nombre} & \textbf{Descripción} \\
	\hline
	\endhead
	\hline
	\endfoot
	
	12 & Dir.Med & Dirección media del viento en grados (º) \\
	14 & Vel.Max & Racha máxima del viento horizontal en km/h \\
	16 & Sig.Vel & Sigma de la velocidad del viento en km/h \\
	17 & Sig.Dir & Sigma de la dirección del viento en grados (º) \\
	18 & Cub.Vto & Velocidad cúbica media del viento en Dm/s³ \\
	21 & Tem.Aire & Temperatura del aire en ºC \\
	31 & Humedad & Humedad relativa del aire en \% \\
	40 & Precip. & Precipitación acumulada en mm o l/m² \\
	50 & Presión & Presión atmosférica en milibares (mb) \\
	60 & Nivel 1 & Nivel de lámina de agua en metros (m) \\
	61 & Nivel 2 & Nivel de lámina de agua en metros (m) \\
	70 & Irradia. & Irradiancia solar global en w/m² \\
	90 & Tem.Agua & Temperatura del agua en ºC \\
	91 & Oxígeno & Oxígeno disuelto en ppm \\
	92 & pH & pH del agua \\
	93 & Conduct. & Conductividad del agua en μS \\
	94 & Amonio & Amonio en mg/l \\
	95 & Turbidez & Turbidez del agua en NTU \\
	96 & Redox. & Potencial redox del agua en mV \\
	97 & Mat.Org. & Materia orgánica medida como demanda de oxígeno \\
	11 & VelMed & Velocidad media del viento en km/h \\
	22 & Tem.Sue & Temperatura del suelo en ºC \\
	B0 & Visibili & Visibilidad en metros \\
	B1 & Nivelm 1 & Nivel del mar (sensor 1) en metros \\
	B2 & Nivelm 2 & Nivel del mar (sensor 2) en metros \\
	B3 & Ola Med & Altura media de ola en metros \\
	B4 & Ola Max & Altura máxima de ola en metros \\
	B5 & Ola Sig & Altura significante de ola en metros \\
	B6 & Ola Per & Periodo de oleaje en segundos \\
	B7 & Pre MSP & Presión hidrostática MSP en hPa \\
	B8 & Pre LSP & Presión hidrostática LSP en hPa \\
	B9 & Vel Cor & Velocidad de corriente en cm/s \\
	BA & Dir Cor & Dirección de la corriente en grados (º) \\
	BB & Tem Mar & Temperatura del agua del mar en ºC \\
	BC & Tem Ter & Temperatura termistor en ºC \\
	BD & Ola Sig2 & Altura significante de ola (variante) en metros \\
	72 & Rad.Refl & Radiación solar reflejada en w/m² \\
	73 & Rad.UV & Radiación UV en J/m² h \\
	\hline
\end{longtable}