\vspace*{\fill}
\selectlanguage{spanish}
\begin{abstract}
La predicción precisa del tráfico es clave para optimizar la movilidad y el uso de infraestructuras, especialmente en la Comunidad Autónoma del País Vasco (CAPV) y más en concreto en la provincia de Bizkaia, donde la orografía, densidad urbana y condiciones meteorológicas suponen retos añadidos. Sin embargo, la complejidad inherente a los datos de tráfico, caracterizados por fuertes correlaciones espacio-temporales y patrones no lineales, dificulta su modelado y predicción exacta. Este trabajo propone un modelo de predicción basado en redes neuronales con arquitectura Transformer, capaz de capturar dependencias espacio-temporales complejas mediante mecanismos de atención que asignan pesos dinámicos a segmentos relevantes. Se emplearán datos abiertos de tráfico y meteorología procedentes de la provincia de Bizkaia. La validación se realizará con datos reales y se comparará frente a modelos tradicionales de redes neuronales, demostrando mejoras significativas en precisión. El sistema resultante ofrece una herramienta robusta y eficiente para la gestión del tráfico en tiempo real, con potencial para anticipar congestiones y optimizar la toma de decisiones operativas.
\end{abstract}
\textbf{Palabras clave:} Predicción del tráfico, Aprendizaje profundo, Transformers, Redes neuronales, Correlación espacio-temporal, Datos abiertos, Comunidad Autónoma del País Vasco, Bizkaia

\vfill

\selectlanguage{english}

\begin{abstract}
Accurate traffic forecasting is essential for optimising mobility and infrastructure usage, especially in the Autonomous Community of the Basque Country (CAPV) and particularly in the province of Bizkaia, where the region’s orography, urban density, and weather variability present additional challenges. However, the inherent complexity of traffic data, characterised by strong spatio-temporal correlations and non-linear patterns, makes its modelling and prediction difficult. This work proposes a prediction model based on neural networks with Transformer architecture, capable of capturing complex spatio-temporal dependencies through attention mechanisms that dynamically assign weights to relevant segments. Bizkaia's open traffic and weather datasets will be used. The model will be validated with real-world data and compared against traditional neural network models. The outcome will be a robust and efficient tool for real-time traffic management, with the potential to anticipate congestion and support the optimisation of operational decision-making.
\end{abstract}

\selectlanguage{spanish}
\textbf{Keywords:} Traffic forecasting, Deep learning, Transformers, Neural networks, Spatio-temporal correlation, Open data, Autonomous Community of the Basque Country, Bizkaia
\vspace*{\fill}